% !TeX spellcheck = sk_SK-Slovak
\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[slovak]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[small,bf]{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{listings}
%\usepackage{lstautogobble}
\usepackage{stmaryrd}

\lstset{basicstyle=\ttfamily,
	mathescape=true,
	escapeinside=||%,
	%autogobble
}


\fvset{tabsize=4}


\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}

\newenvironment{modenumerate}
{\enumerate\setupmodenumerate}
{\endenumerate}

\newif\ifmoditem
\newcommand{\setupmodenumerate}{%
	\global\moditemfalse
	\let\origmakelabel\makelabel
	\def\moditem##1{\global\moditemtrue\def\mesymbol{##1}\item}%
	\def\makelabel##1{%
		\origmakelabel{##1\ifmoditem\rlap{\mesymbol}\fi\enspace}%
		\global\moditemfalse}%
}

\makeatletter
\def\@seccntformat#1{%
	\expandafter\ifx\csname c@#1\endcsname\c@section\else
	\csname the#1\endcsname\quad
	\fi}
\makeatother

\begin{document} 
	
\pagenumbering{arabic}
\pagestyle{plain}

\begin{center}
	\sc\large
	Algoritmické riešenia ťažkých problémov\\
	Domáca úloha 3
\end{center}

Autor: Marián Kravec

\section{Úloha 1 -  Random permutations}

\subsection*{a)}

Ukážeme to induktívne.
\\

Najprv ako bázu indukcie budeme mať zoznam dĺžky 1. Pre takýto zoznam existuje iba jedna permutácia čo je samotný pôvodný zoznam a keďže náš algoritmus začína prehadzovať od druhej pozície na tomto zozname nikdy nič nezmení, takže spĺňa, že vytvorí všetky permutácie (jednu) s rovnakou pravdepodobnosťou (keďže obe pozície s ktorými vymenil ).

Pre istotu ešte ako bázu použime zoznam dĺžky 2. V tomto zozname spraví náš algoritmus iba jednu zmenu a to, že druhý člen zoznamu vymení s buď sám sebou alebo prvým (obe s rovnakou pravdepodobnosťou) čím vytvorí $2$ permutácie čo je $2!$ čím spĺňa, že vytvorí všetky permutácie s rovnakou pravdepodobnosťou.
\\

Teraz uvažujme, že náš vlastnosti nášho algoritmu platia pre všetky zoznamy dĺžky $k<n$.
\\

Chceme ukázať, že platia aj pre zoznam dĺžka $n$. Vieme, že po $n-1$ krokoch náš algoritmus vytvorí jednu z $(n-1)!$ permutácii s rovnakou pravdepodobnosťou (indukčný predpoklad) ktorú označíme $p_{n-1}=\frac{1}{(n-1)!}$. V poslednom kroku vymení posledný člen s niektorým z $n$ členov (všetky výmeny majú rovnakú pravdepodobnosťou). Čiže nakoniec dostaneme jeden z $n!$ zoznamov kde každý vznikol s pravdepodobnosťou  $p_{n-1}\frac{1}{n}=\frac{1}{(n-1)!}\frac{1}{n}=\frac{1}{n!}$ (keďže doterajšie pravdepodobnosti boli všetky rovnaké a pravdepodobnosť poslednej výmeny je rovnomerná). Teraz už iba potrebujeme ukázať, že tento posledný krok nemôže vytvoriť dva rovnaké zoznamy. To dokážeme sporom.
\\

Uvažujem, že po poslednom kroku máme 2 zoznamy $A=[a_1,...a_n]$ a $B=[b_1,...b_n]$ ktoré sú rovnaké, čiže platí $\forall 1\leq i \leq n, a_i = b_i$, ale pred týmto krokom to boli dve rôzne permutácie $(n-1)$ prvkov. 

Bez ujmy na všeobecnosti uvažujme, že v poslednom kroku vymenil algoritmus $a_i$ s $a_n$ a $b_j$ s $b_n$, keďže na konci bola na n-tej pozícii tá istá hodnota muselo pred výmenou platiť $a_i = b_j$ a keďže na konci bola hodnota $n$ na rovnakej pozícii (vždy je inicializovaná na n-tej pozícii a predchádzajúce kroky ju nevedia posunúť) tak musí platiť $i=j$, takže pred poslednou výmenou platilo $a_i = b_i$ a keďže okrem tejto pozície posledný krok nezmenil žiadnu inú a na konci platilo  $\forall 1\leq k \leq n, a_k = b_k$. Tak pred týmto krokom muselo platiť  $\forall 1\leq k \leq n-1, k \neq i, a_k = b_k$ a keďže platí aj $a_i = b_i$ tak pred posledným krokom boli zoznamy $A$ a $B$ rovnaké čo je v spore s predpokladom, že ide o dve rôzne permutácie.
\\

Čiže sme ukázali, že po poslednom kroku budeme mať jednu z $n!$ rôznych permutácii každú s rovnakou pravdepodobnosťou, čo je to čo sme chceli ukázať. $\oblong$
\newpage

\subsection*{b)}

Keďže vieme generovať iba po jednom bite, vygenerujeme naše číslo binárne. Algoritmus na začiatok vypočíta rozdiel $b-a$ aby zistil koľko čísel existuje medzi dvomi vstupnými číslami. Následne vygeneruje $\lceil log(b-a) \rceil$ bitov, čím s rovnakou pravdepodobnosťou vygeneruje číslo z intervalu $[0,..2^{\lceil log(b-a) \rceil}]$ (keďže každé číslo má unikátny binárny zápis a každý postupnosť bitov má rovnakú pravdepodobnosť vygeneruje všetky s rovnakou pravdepodobnosťou). A výsledné číslo pripočíta k $a$. Nakoniec skontroluje či je vygenerované číslo menšie nanajvýš rovné $b$, ak nie tak proces generovania zopakuje inak výsledné číslo vráti. 
\\

Generovanie jedného čísla je generovanie $\lceil log(b-a+1) \rceil$ bitov, to vieme zhora ohraničiť pomocou $log(n)$ ($n$ je najvyšší rozdiel ktorý dostaneme) bitov. Čiže zložitosť generovanie jedného čísla je $O(log(n))$. Avšak vždy môže nastať, že číslo je väčšie ako $b$ a generovanie musíme zopakovať. Preto celková zložitosť môže byť až $O(k*log(n))$ kde $k$ je počet opakovaní generovania čísla, čo môže byť teoreticky nekonečno.
\\

Teraz odhadnúť strednú hodnotu tejto zložitosti. 

Najprv zistíme, aká je pravdepodobnosť, že číslo bude väčšie ako $b$, keďže vieme, že vygeneruje rovnomerne celé číslo medzi $0$ a $2^{\lceil log(b-a) \rceil}$ stačí nám zistiť aký zlomok z týchto čísel je väčších ako $b-a$, pričom $b-a$ vieme zapísať aj ako $b-a=2^{log(b-a)}$. 
\\

Keďže generujeme prirodzené čísla od nuly tak pravdepodobnosť, že vygenerované číslo je väčšie ako $x$ je $1-\frac{x}{\text{maximálne vygenerované číslo}}$. Čiže v našom prípade:

\begin{align*}
	P(g>2^{log(b-a)}) &= 1-\frac{2^{log(b-a)}}{2^{\lceil log(b-a) \rceil}-1} < \\
	&<1-\frac{2^{log(b-a)}}{2^{\lceil log(b-a) \rceil}} =\\
	&=1- 2^{log(b-a) - \lceil log(b-a+1) \rceil} \leq \\
	&\leq 1- 2^{log(b-a) - (log(b-a) + 1)} = \\
	&=1- 2^{log(b-a) - log(b-a) - 1} = \\
	&=1- 2^{-1} \\
	&= \frac{1}{2}
\end{align*}
\newpage

Takže vidíme, že pravdepodobnosť, že budeme musieť generovať číslo znovu je menšia ako $\frac{1}{2}$, teraz môžeme počítať strednú hodnotu časovej zložitosti:

\begin{align*}
	E(ALG(n)) &= \sum_{k=1}^{\inf} log(n)\frac{k}{2^k}\\
	&\text{($log(n)$-čas generovania,} \\
	&\text{$k$-počet opakovaní,}\\
	&\text{$\frac{1}{2^k}$-pravdepodobnosť $k$ opakovaní)}\\
	&= log(n)\sum_{k=1}^{\inf} \frac{k}{2^k}\\
	&\text{(sumu si prepíšeme, \href{https://math.stackexchange.com/questions/3453281/find-the-sum-of-k-2k-k-1-to-n}{ZDROJ})} \\
	&= log(n)\lim_{k->\inf} \frac{2^{k+1}-n-2}{2^k}\\
	&= 2log(n)\\
\end{align*}

Čiže vidíme, že v strednej hodnote algoritmus potrebuje $2log(n)$ krokov, čiže logaritmický čas. Avšak úplne najhoršom prípade algoritmus nikdy neskončí.
\\

Algoritmus by mohol vyzerať asi takto:

\begin{lstlisting}
# vypocet poctu generovanych bitov
n = b-a
k = ceil(log(n))

# inicialny vystup abi zacal cyklus
# (da sa to riesit aj pouzitim "do while" namiesto takejto inicializacie)
vystup = b+1

# opakovanie kym vystupne cislo nesplna, ze patri do pozadovaneho intervalu
while vystup >= b:
	# anulovanie generovaneho cisla
	generovane = 0
	
	#generovanie cisla
	for i in range(k):
	
		# vygenerovanie nahodneho bitu
		bit = gen_bit()
		
		#pridanie bitu na koniec cisla
		generovane = generovane*2+bit 
	
	# vypocet vystupneho cisla
	vystup = a + generovane

# vratenie vystupu
return vystup

\end{lstlisting} 

 
\end{document}